容海恩指 M+ 博物館藏品涉違國安法 林鄭：會特別警惕

建制媒體連日狙擊香港藝文界，從促電檢處禁播《理大圍城》以至指西九文化區M+博物館藏品涉違國安法。今日，特首林鄭月娥出席質詢時，建制派立法會議員容海恩再指M+博物館藏品「散播仇恨」、「違反國安法」，要求成立部門審查展品。林鄭回應指文化藝術創作自由與散播仇恨、破壞國家安全的界線是可分辨的，又稱政府會「特別警惕」。

容海恩在行政長官問答會上指，將於今年年底開幕的 M+ 博物館有許多散播國家仇恨的展品，又質疑政府動用巨額公帑及許多人力物力成立西九文化區，卻用作展示涉嫌違反國安法、「侮辱國家尊嚴的藝術品」。她又詢問政府會否成立部門審查有關展品，確保不會違反國安法，以及政府要如何預防一些煽動仇中情緒及分裂國家行為的展品上架。

林鄭覆述容海恩說法，指對方擔心M+博物館展品會否「踩紅線」，因為國安法實施後，「所有香港同胞都要支持維護國家安全，特別是公職人員都要特別審慎」。她表示，M+ 博物館作為文化藝術中心，政府會尊重藝術表達自由，「但呢條線係分得到，乜嘢係藝術文化創作自由，乜嘢係用作散播仇恨、或者破壞兩地人民關係以至國家安全，我哋會特別警惕呢件事」。

近日遭建制派屢次狙擊的為「M+ 希克系列」藏品。2012 年，瑞士收藏家 Uli Sigg （烏利 . 希克）以香港有言論自由、可展政治敏感藝術創作為由，將 1,510 件中國當代藝術藏品交托 M+ 博物館，當中包括不少無法在大陸展出的政治藝術品，例如中國異見藝術家艾未未中指指向天安門的作品、劉香成關於六四的攝影。相關作品在 2016 年曾於太古坊 Artistree 舉行的《M+ 希克藏品：中國當代藝術四十年》 展覽亮相。

親中團體至警總舉報M+ 違國安法

原訂於今年年底正式開幕的M+ 博物館上週五（12日）舉辦傳媒預覽，館長華安雅指國安法下仍不會迴避展示六四、反修例示威相關作品，並稱艾未未部分作品本屬M+館藏，強調博物館策劃展覽向來根據史實。

隔天（13日），親中媒體《點新聞》發表社評批評M+博物館有「大量作品挑戰國家尊嚴、侮辱英雄、無視社會道德底線、貶低宗教、涉及孌童意識」，指明相關展品屬「希克系列」藏品，又稱烏利．希克「一手捧紅極為仇共的異見藝術家艾未未」。

昨天（16 日），親中團體「香港政研會」更到灣仔警察總部向警方舉報，指 M+ 博物館藏品涉違國安法以及《淫褻及不雅物品管制條例》。政研會指控對於M+博物館未嚴格把關，館長華安雅女士「公然宣稱展館場地可以展示黑暴、六四等非法議題」，要求華安雅問責下台。

全部一早有稿，背晒問咩答咩